%@metapost:402an5td.mp
%@Titre: Calcul littéral -- Application
\par\compo{2}{402an5td}{1}{Le croquis, ci-contre, représente une
parcelle de terrain dont une longueur \og $a$\fg\ est variable. La
surface de terrain dépend bien entendu de la longueur \og $a$\fg. Ce
terrain est composé de deux rectangles.}
\begin{myenumerate}
\item Calcule la surface totale du terrain lorsque $a=$1~dam.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface : ${\mathscr S}_1=$\dotfill\\
\hline
Surface : ${\mathscr S}_2=$\dotfill\\
\hline
Surface totale : $\mathscr S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Calcule la surface totale du terrain lorsque $a=7,5$~dam.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface : ${\mathscr S}_1=$\dotfill\\
\hline
Surface : ${\mathscr S}_2=$\dotfill\\
\hline
Surface totale : $\mathscr S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Calcule la surface totale du terrain lorsque $a=3,75$~dam.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface : ${\mathscr S}_1=$\dotfill\\
\hline
Surface : ${\mathscr S}_2=$\dotfill\\
\hline
Surface totale : $\mathscr S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Pour ne pas avoir à répéter trop souvent les mêmes calculs, on
va essayer d'exprimer {\bf en fonction} de \og $a$\fg\ l'aire de ce
terrain.\\On obtiendra alors {\em\underline{une expression
littérale}}.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface ${\mathscr S}_1=$\dotfill\\
\hline
Surface ${\mathscr S}_2=$\dotfill\\
\hline
Surface totale \[\Eqalign{
\mathscr S&=\dotfill\cr
\mathscr S&=\dotfill\cr
\mathscr S&=\dotfill\cr
\mathscr S&=\dotfill\cr
}\]
\\
\hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item Complète le tableau :
\par
\begin{tabularx}{12cm}{|X|}
\hline
Si $a=5$~dam alors $\mathscr S=$\dotfill\\
\hline
Si $a=2$~dam alors $\mathscr S=$\dotfill\\
\hline
Si $a=8,5$~dam alors $\mathscr S=$\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{myenumerate}